【周身不痛】防曬SPF過100係咪有效啲？ 人體大測試話你知

【周身不痛】防曬SPF過100係咪有效啲？
人體大測試話你知

炎炎夏日要與陽光玩遊戲，做好防曬是指定動作。《蘋果》早前邀得藝人Eze獻出背脊，實測不同防曬度數的防曬產品，部分SPF更逾100，但結果發現SPF50至130的防曬功效其實相近，暴曬個多小時後，塗了這些產品的皮膚只微微泛紅；至於塗上SPF4「黑鬼油」的位置則明顯變紅，與完全沒有使用防曬產品、「乾曬」位置的情況十分相近。

皮膚科醫生指出，SPF50已足夠日常及運動防曬，黑鬼油防曬度數偏低，不能防止曬傷，且皮膚變古銅色的效果不持久，建議本身膚質難曬黑的人不要強求。此外，部份化妝品雖附帶防曬功能，但港女並非人人「厚粉」，若只薄施脂粉，防曬功效或未達預期，最好用「真。防曬」補底。

記者：袁樂婷 周詠雯

記者早前與Eze早上10時到達大嶼山下長沙泳灘，當日陽光猛烈，用皺紋膠紙將Eze的背脊劃分為六格，其中四格分別塗上SPF50及SPF70的防曬液、SPF50及SPF130的防曬噴霧，四款產品均有「PA++++」。

餘下兩格則塗上SPF4「黑鬼油」，以及完全不用防曬、裸肌上陣。Eze躺着暴曬1.5小時，撕開膠紙後，各產品防曬效果一目了然。

塗上SPF50防曬產品的兩格皮膚只有極淡紅印，沒有曬黑，但「感覺有啲痕同有啲拮拮哋」；SPF70及SPF130的兩格則差不多，都是微微泛紅，紅印只略比前兩格明顯。至於最後「黑鬼油」的兩格皮膚明顯變紅，似乎已經曬傷。

到底不同防曬度數有何分別？化妝品能否防曬？臉部防曬通常較貴，能否用身體防曬「頂檔」？塗黑鬼油又是否真的能曬出古天樂般黝黑膚色？醫生解構之前，《蘋果》先要提醒大家，持續暴曬可能導致中暑，以上實測切忌亂試。

皮膚科專科醫生陳厚毅說，紫外線B（UVB）會令皮膚曬傷，紫外線A（UVA）則會令皮膚老化。SPF度數代表產品阻擋UVB的能力，理論上SPF30已可阻擋96%的UVB，足夠日常防曬；戶外運動則建議用SPF50。度數更高者，防UVB能力當然較高，但差距只有1%至2%，且製作過程或會添加多些化學物，增加皮膚敏感機會，質地亦較稠，消費者應衡量需要。防曬產品一般另有「PA++++」，當中「+」號代表防止UVA。

坊間不少化妝品附帶防曬效果，陳說「絕對有效」，問題是不少女孩子薄施脂粉，以遮瑕為主，「搽得唔夠厚，可能SPF35變咗淨返SPF15」，因此最好另外搽一層防曬，才萬無一失。

另外，部份防曬產品標榜臉部專用，價錢較貴；有些則標明可臉部和身體共用，陳厚毅說，兩者的成份大同小異，「交換搽無問題」，但臉部防曬的質地一般較清爽、「易推啲」。

他補充，消費者可按自己膚質選購膏狀、啫喱狀或噴霧等不同質地的防曬產品，例如噴霧適合毛髮多的人，因不易堵塞毛囊。部份人貪方便，會直接將噴霧噴勻全身，其實不應直接噴在臉部，以免刺激眼睛，或吸入化學物刺激氣管，較理想做法是先噴在手，再搽上臉。

曬得均勻的古銅色肌膚可遇不可求，俗稱「黑鬼油」的助曬產品聲稱可加速曬黑，陳厚毅說，這是因為產品中的二羥丙酮（DHA）與皮膚蛋白質產生化學反應，令皮膚變棕色，「唔係真係令你曬黑」，只有短暫效果。而黑鬼油的防曬度數一般較低，容易曬傷。「黑鬼油用一次半次好喇，濕疹皮膚唔好用」。

他說，每個人膚質不同，「成班人去踩單車，有啲人唔搽防曬都若無其事，有啲人就曬到燶，就係膚質問題」；若底子較接近白種人，「曬極都唔會黑」。那麼他們若想有古天樂般的膚色，有沒有妙計？陳厚毅拋下四字真言：「唔好強求」。

陳厚毅說，皮膚科醫生一般建議「曬少啲」，避免曬傷、皮膚老化和色斑等。曬傷有不同層次，初期輕微泛紅，「感覺有啲繃緊、唔自在」；後期才會脫皮，甚至出水泡。曬至出水泡會增加患皮膚癌風險，但他說皮膚癌不是一朝一夕曬成，「琴日去咗馬爾代夫暴曬，曬到甩哂皮，會唔會有事？咁又唔使咁驚」。

想輕輕鬆鬆健康啲，記住留意健康蘋台

上一則
上一則
頜情．頜理：引導植齒手術